---
title: Aggiornamento applicazioni dicembre 2019 di KDE

summary: "Che cosa è successo questo mese alle applicazioni KDE"

publishDate: 2019-12-12 13:01:00 # don't translate

layout: page # don't translate

type: announcement # don't translate
---

# Nuove versioni delle applicazioni KDE in arrivo a dicembre

Il rilascio delle nuove versioni delle applicazioni KDE fa parte del
continuo sforzo di KDE per offrirti un catalogo completo e aggiornato di
programmi belli e ricchi di funzionalità per il tuo sistema.

Sono disponibili ora nuove versioni di: Dolphin, il gestore dei file di KDE;
Kdenlive, uno degli editor video open source più completi; il visore di
documenti Okular; il visore di immagini di KDE, Gwenview e tutte le tue
altre applicazioni e accessori di KDE preferite. Tutte queste applicazioni
sono state migliorate, rendendole più veloci e stabili, e aggiungendo loro
nuove fantastiche funzionalità. Le nuove versioni delle applicazioni KDE ti
permetteranno di essere più produttivo e creativo, rendendo allo stesso
tempo più facile e divertente l'uso del software KDE.

Speriamo che tutte le nuove funzionalità e i miglioramenti delle
applicazioni KDE siano di tuo gradimento!

## [Calligra Plan](https://kde.org/applications/office/org.kde.calligraplan) Reloaded

[Calligra Plan](https://kde.org/applications/office/org.kde.calligraplan) fa
parte di un rilascio principale in dicembre. Lo strumento di gestione e
pianificazione dei progetti di KDE ha raggiunto un rilascio fondamentale,
dato che la versione precedente rilasciata è vecchia di quasi due anni.

{{< img class="text-center" src="kplan.png" link="https://dot.kde.org/sites/dot.kde.org/files/kplan.png" caption="Calligra Plan" >}}

Plan ti permette di gestire progetti grandi e piccoli, con più risorse. Per
modellare il tuo progetto, Plan offre diversi tipi di dipendenze per
attività e vincoli di tempo. Puoi definire attività, stimare lo sforzo
necessario per raggiungerle, allocare risorse e pianificare il progetto in
base alle tue necessità e risorse disponibili.

Uno dei punti di forza di Plan è il suo supporto eccellente dei grafici
Gantt. I grafici Gantt sono formati da barre orizzontali che forniscono una
visione grafica di un programma e aiutano a pianificare, coordinare e tenere
traccia di attività specifiche in un progetto. L'uso dei grafici Gantt in
Plan ti aiuterà a monitorare meglio il flusso di lavoro dei tuoi progetti.

## Alza il volume in [Kdenlive](https://kdenlive.org)

Gli sviluppatori di [Kdenlive](https://kdenlive.org) hanno aggiunto nuove
funzionalità ed eliminato errori in tempi rapidissimi. Questa versione è
frutto di più di 200 commit.

Un sacco di lavoro è stato fatto per migliorare il supporto audio. Nel
reparto dei bug risolti, sono stati risolti problemi di consumo eccessivo di
memoria, inefficienza delle anteprime audio e aumentato la velocità di
salvataggio dei file.

Fatto ancora più entusiasmante, Kdenlive ora è rilasciato con un nuovo e
spettacolare mixer del suono (vedi immagine). Gli sviluppatori hanno anche
aggiunto una nuova visualizzazione per le clip audio nel monitor delle clip
e il contenitore dei progetti in modo da sincronizzare meglio le immagini in
movimento con la traccia audio.

{{< img class="text-center" src="Kdenlive1912BETA.png" link="https://kdenlive.org/wp-content/uploads/2019/11/Kdenlive1912BETA.png" caption="Il mixer audio di Kdenlive" >}}

Per quanto riguarda il reparto di «risoluzione delle spigolosità», Kdenlive
ha beneficiato di molte migliorie nelle prestazioni e nell'usabilità, e gli
sviluppatori hanno corretto molti errori nella versione Windows dell'editor.

## Anteprime e navigazione in [Dolphin](https://userbase.kde.org/Dolphin)

[Dolphin](https://userbase.kde.org/Dolphin), il navigatore completo di file
di KDE, aggiunge nuove funzionalità che ti aiutano a cercare e trovare
quello che stai cercando nel tuo file system. Una tra esse sono le opzioni
avanzate di ricerca riprogettate e un'altra è la possibilità di navigare più
volte nella cronologia visitata premendo a lungo l'icona a forma di freccia
nella barra degli strumenti. La funzionalità che ti permette di eseguire la
ricerca rapida dei file salvati o aperti di recente è stata rivista e le sue
asperità eliminate.

Una delle preoccupazioni principali degli sviluppatori di Dolphin è
permettere agli utenti di visualizzare in anteprima il contenuto dei file
prima di aprirli. Per esempio, nella nuova versione di Dolphin puoi vedere
in anteprima le GIF selezionandole e passandovi sopra il mouse nel pannello
delle anteprime. Nello stesso pannello puoi riprodurre anche file video e
audio.

Se sei un appassionato di fumetti, Dolphin ora è in grado di visualizzare miniature per i fumetti .cb7 (verifica anche il supporto per il formato dei fumetti anche in Okular, vedi più avanti). E, per quanto riguarda le miniature, in Dolphin è possibile da tempo anche ingrandirle: tieni premuto <kbd>Ctrl</kbd>, gira la rotellina e la miniatura ingrandirà o rimpicciolirà. La nuova funzione è la possibilità di azzerare lo zoom al livello predefinito premendo <kbd>Ctrl</kbd> + <kbd>0</kbd>.

Un'altra utile funzione di Dolphin è l'indicazione di quali programmi
impediscono di smontare un dispositivo.

{{<img src="dolphin.png" style="max-width: 500px" >}}

## [KDE Connect](https://community.kde.org/KDEConnect): lascia che il tuo telefono controlli il tuo desktop

L'ultima versione di [KDE Connect](https://community.kde.org/KDEConnect) è
ricca di nuove funzionalità. Una di spicco è una nuova app SMS che ti
permette di leggere e scrivere SMS con l'intera cronologia della
conversazione.

Una nuova interfaccia utente basata su
[Kirigami](https://kde.org/products/kirigami/) significa che puoi avviare
KDE Connect non solo su Android ma anche su tutte le piattaforme Linux
mobili in arrivo quali PinePhone e Librem 5. L'interfaccia Kirigami offre
anche nuove funzionalità agli utenti desktop-desktop, tipo controlli dei
dispositivi multimediali, input telecomando, suoneria dispositivo,
trasferimento di file ed esecuzione di comandi.

{{<img src="kdeconnect2.png" style="max-width: 600px" caption="La nuova interfaccia sul desktop" >}}

Puoi già utilizzare KDE Connect per controllare il volume del dispositivo
multimediale in riproduzione sul tuo desktop, ma ora puoi utilizzarlo anche
per controllare dal tuo telefono il volume globale del tuo sistema --
comodissimo quando utilizzi il tuo telefono come telecomando. Durante un
talk, puoi utilizzare KDE Connect anche per controllare la tua presentazione
e scorrere avanti e indietro le diapositive.

{{<img src="kdeconnect1.png" style="max-width: 400px" >}}

Una funzionalità già presente da un po' di tempo è l'uso di KDE Connect per
inviare un file al tuo telefono, e con la nuova versione è stata
implementata l'opzione che permette di aprire immediatamente il file una
volta ricevuto nel telefono. KDE Itinerary usa questa opzione per inviare
informazioni sul viaggio al telefono dall'interno di KMail.

Restando in tema, puoi anche inviare file da Thunar (il gestore file di
Xfce) e dalle applicazioni di Elementary, tipo Pantheon Files. L'avanzamento
grafico della copia di più file è stato molto migliorato e i file ricevuti
da Android ora mostrano l'ora corretta di modifica.

Quando si ricevono notifiche ora puoi compiere azioni dalle notifiche
Android che appaiono nel desktop, mentre KDE Connect sfrutta le funzionalità
avanzate del centro di notifiche Plasma per fornire notifiche migliorate. La
notifica di conferma dell'accoppiamento dei dispositivi ora non scade e ti
permette di eseguire l'operazione in modo ottimale.

Per finire, se stai utilizzando KDE Connect dalla riga di comando,
*kdeconnect-cli* ora offre funzioni di completamento automatico per *zsh*
migliorate.

## Immagini remote [Gwenview](https://userbase.kde.org/Gwenview)

[Gwenview](https://userbase.kde.org/Gwenview) ora ti permette di regolare il
livello di compressione JPEG durante il salvataggio delle immagini
modificate. Gli sviluppatori hanno migliorato anche le prestazioni per le
immagini remote e ora Gwenview può importare e esportare foto da posizioni
remote.

## [Okular](https://kde.org/applications/office/org.kde.okular) supporta il formato .cb7

[Okular](https://kde.org/applications/office/org.kde.okular), il visore di
documenti che ti permette di leggere, annotare e verificare tutti i tipi di
documento, inclusi PDF, EPub, ODT e MD, ora supporta anche i file che
utilizzano il formato per fumetti .cb7.

## [Elisa](https://kde.org/applications/multimedia/org.kde.elisa): il lettore musicale semplice ma completo

[Elisa](https://kde.org/applications/multimedia/org.kde.elisa) è il lettore
musicale di KDE che combina la semplicità a un'interfaccia moderna ed
elegante. Nell'ultima versione Elisa ha ottimizzato il suo aspetto per
adattarsi meglio agli schermi ad alta risoluzione. Ha migliorato anche
l'integrazione con le altre applicazioni KDE e ha ottenuto il supporto per
il sistema di menu globale di KDE.

L'indicizzazione dei file musicali è stata migliorata e ora Elisa supporta
le radio web e contiene alcuni esempi da provare.

{{< img src="elisa.png" caption="Interfaccia aggiornata di Elisa" >}}

## [Spectacle](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.spectacle): pronto per i touchscreen

[Spectacle](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.spectacle), il
programma di cattura schermo predefinito di KDE, è un'altra applicazione che
si è evoluta per acquisire capacità con gli schermi a sfioramento. Il suo
nuovo sistema per il trascinamento rende molto più semplice trascinare
rettangoli per catturare parti del desktop nei dispositivi abilitati allo
sfioramento di tocco (touchscreen).

Altri miglioramenti sono la nuova funzione di salvataggio automatico, comoda
da usare per ottenere rapidamente più schermate, e la barra di avanzamento
animata, che ti permette di osservare in modo chiaro l'operazione intrapresa
da Spectacle.

{{<img style="max-width:500px" src="spectacle.png" caption="Il nuovo sistema di trascinamento di Spectacle" >}}

## Miglioramenti a [Plasma Browser Integration](https://community.kde.org/Plasma/Browser_Integration)

Il nuovo rilascio di [Plasma Browser
Integration](https://community.kde.org/Plasma/Browser_Integration) ora offre
una lista nera per le funzionalità dei controlli multimediali. Utile quando
visiti un sito con molti contenuti multimediali da riprodurre, che può
rendere difficile la selezione di cosa controllare dal tuo desktop. La lista
nera ti permette di escludere questi siti dai controlli multimediali.

La nuova versione ti permette di mantenere l'URL di origine nei metadati del
file e aggiunge supporto per l'API Web Share. L'API Web Share permette ai
browser di condividere collegamenti, testo e file con altre applicazioni in
modo simile a quello utilizzato dalle applicazioni KDE, migliorando
l'integrazione di browser non nativi quali Firefox, Chrome/Chromium e
Vivaldi col resto delle applicazioni KDE.

{{<learn-more href="https://blog.broulik.de/2019/11/plasma-browser-integration-1-7/" >}}

## Microsoft Store

Poche applicazioni KDE possono essere scaricate da Microsoft Store. Krita e
Okular sono presenti da un po' e ora sono state raggiunte da
[Kile](https://kde.org/applications/office/org.kde.kile), un editor LaTeX
facile da usare.

{{<microsoft-store href="https://www.microsoft.com/store/apps/9pmbng78pfk3" >}}

## Nuovo

Che ci porta ai nuovi arrivi:
[SubtitleComposer](https://invent.kde.org/kde/subtitlecomposer),
applicazione che permette di creare con facilità sottotitoli per video, ora
è in KDE Incubator, sul cammino per diventare un membro a tutti gli effetti
della famiglia delle applicazioni KDE. Benvenuto!

Nel frattempo, [plasma-nano](https://invent.kde.org/kde/plasma-nano), una
versione minimalista di Plasma progettata per dispositivi incorporati, è
stato spostato nei repository Plasma pronta per il rilascio con la versione
5.18.

## Rilascio 19.12

Alcuni dei nostri progetti vengono rilasciati in modo indipendente, altri
vengono rilasciati in massa. Il gruppo 19.12 dei progetti è stato rilasciato
oggi e sarà presto disponibile negli app store nelle distro.  Consulta la
[pagina dei rilasci
19.12](https://www.kde.org/announcements/releases/19.12).  Questo gruppo era
chiamato in precedenza KDE Applications ma tale nome è stato modificato ed è
diventato un servizio di rilascio in modo da evitare confusione con tutte le
altre applicazioni create da KDE e in quanto è composto da decine di
prodotti differenti che non vanno considerati come un singolo prodotto.
